\section{Unified Clock System} \label{lu3_ucs}

Im Clocksystem erfolgt die Takterzeugung. Der MSP430 besitzt drei Clocks:
\begin{table}[h!]
\begin{center}
\begin{tabular}{c | c}
\hline
Clock 				& Einsatz am Controller\\
\hline
\hline
Master Clock 		& CPU und Peripherie\\
Sub Master Clock 	& Peripherie\\
Auxillary Clock 	& Peripherie\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\noindent Die Taktrate, bzw. die Quelle für diese drei Clocks kann wiederum aus fünf Takterzeugern gewählt werden.
\begin{table}[h!]
\begin{center}
\begin{tabular}{c| c| c c}
\hline
Clock 		& Beschreibung 	 							& Frequenz 				& \\
\hline
\hline
VLOCLK	 	& LOW Power, niederfrequent 				& 10KHz 				& Intern\\
REFOCLK 	& Niederfrequent							& 32768Hz  				& Intern\\
DCOCLK	 	& -											& Digital gesteuert  	& Intern\\
XT2CLK	 	& Hochfrequent								& 4-32MHz Beschaltung 	& Extern\\
XT1CLK		& Nieder- oder hochfrequenter  				& 32768Hz Uhrquarze   	& Extern\\
			& Oszillator								& 4-32MHz Beschaltung 	& \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\noindent Weiters besteht die Möglichkeit diese Quell-takte zu dividieren, um niedrigere Taktraten zu erreichen.

%Die Master Clock wird von der CPU verwendet

%Diese haben unterschiedliche Frequenzen 
%um in weiterer Folge mit Countern arbeiten zu können

\subsection{Konfiguration der Master- und Submaster Clock}

Die Master- und Submasterclock soll für das Crazy Car Projekt vom externen Quarz der auf den Pins P7.2 und P7.3 angeschlosse ist getaktet werden. Dies Entspricht der XT2CLK als Quelle für die SMC und MC.

\begin{center}
 	\includegraphics[width=\textwidth]{pics/lab3/port_funktionen.png}	
 	\captionof{figure}{Port 7, Quelle: Crazy Car Schaltplan}
 \end{center}
 
\newpage
 
\noindent Um die XT2IN Funktion von Port P7.2 bzw. die XT2OUT Funktion von Port P7.3 zu wählen muss diese Funktion mit PxSEL ausgewählt werden.

\begin{center}
 	\includegraphics[width=\textwidth]{pics/lab3/table6-56.png}	
 	\captionof{figure}{Aus dem Datenblatt ist erkennbar, dass XT2BYPASS auf 0 und das zweite BIT von P7SEL auf 1 gesetzt werden muss. Port P7 (P7.2 and P7.3) Pin Funktionen, Quelle: MSP430 Datanblatt, table 6-56}
 \end{center}

\lstinputlisting[style=CStyle]{CFiles/lab3/p7.c} 
 
\subsubsection{Übersicht über die Frequenzen} 
 
Der Quarz schwingt mit 200MHz. Folgende Clockfrequenzen sollen für das Crazy Car Projek eingestellt werden:

 \begin{table}[h!]
 \begin{center}
 

\begin{tabular}{l | l}
\hline
Clock 	 & Frequenz \\ 	
\hline
\hline
Master Clock 	& 200MHz  		\\
Sub Master Clock 	& 2,5MHz 	\\
\hline
\end{tabular}
 \end{center}
  \end{table}
  
\noindent Dies bedeutet, dass der Quarz direkt als Quelle für die Master Clock gewählt werden kann. Für Die Submasterclock muss die Quarzfrequenz durch 8 dividiert werden, um die 2,5MHz zu erreichen.
 
\newpage

\subsubsection{Einstellen der Clock} 


\noindent Der MSP430 fährt zuerst mit einer voreingestellten Clock hoch. Nachdem der Quarz eingeschwungen ist kann die Master bzw. Submasterclock auf die eingestellten Werte gesetzt werden. Um den Quarz aufschwingen zu lassen wurde hal\_ucs.c und hal\_ucs.h file geschrieben, welches aus der HAL\_Init Funktion in der hal\_general.c Datei aufgerufen wurde. Im hal\_ucs.c wird außerdem die neue Submaster und Master Clock gesetzt, über das Register UCSCTL4 sowie UCSCTL5 Siehe Codeverzeichnis \ref{code:sec:braun}.


\subsubsection{Messen der Submasterclock mit dem Oszilloskop}

Die Submasterclock wurde am entsprechenden Pin gemessen, der auf die Platine des Crazy Cars herausgeführt ist.

\begin{center}
 	\includegraphics[width=\textwidth]{pics/lab3/scope_smc.png}	
 	\captionof{figure}{Die Messung ergab die gewünschte Submasterclock mit f=2,5MHz}
 \end{center}
 
 \newpage
 
\section{Timer}

Der MSP430 besitzt zwei Timer, Timer A und Timer B. Die Taktquelle der Timer kann SMCLK oder ACLK sein. Außerdem besteht die Möglichkeit die Timer extern über INCLK oder TxCLK zu takten. Sollte die gewünschte Taktfrequenz immer noch zu hoch sein, gibt es auch die Möglichkeit die Taktquelle zu teilen. Über TAIDEX ist eine Teilung durch 2, 4, oder 8 möglich.



\subsection{Timer A} \label{lab3:sec:black}

Timer A ist ein 16 Bit counter und besitzt 7 capture compare regster. Das Hinaufzählen geschieht im 16 Bit langen TAxR REgister

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{pics/lab3/timerA.png}	
	\captionof{figure}{Ausschnitt aus dem Familyguide. Der Timer Block Zählt hinauf, in den Capture Compare Registern erfolgt der Vergleich mit einem CCR}
\end{center}

\noindent Dem TAxCCR0 Register kommt hierbei eine besondere Funktion hinzu. Es legt fest wie weit der TimerA zählt. Wenn man das TAxCCR0 Register auf 0 setzt kann man den Timer A stoppen, bzw. nicht zählen lassen. Eine Zahl anders als 0 lässt den Timer Zählen

Anmerkung:
Man kann das TAR mit dem TACLR Rücksetzen, jedoch werden dann auch die Teilung über TAIDEX rückgesetzt.

\subsection{Timer B}

Timer B verhält sich im wesentlichen wie Timer A aus Punkt \ref{lab3:sec:black}. Die Unterschiede sind in der folgenden Sektion \ref{lab3:sec:brown} beschrieben.

\subsection{Unterschied zwischen Timer A und Timer B} \label{lab3:sec:brown}

Der wesentliche Unterschied zwischen Timer A und Timer B besteht darin, dass in Timer B eingestellt werden kann wie weit der Timer zählt. Es kann über das Timer B Control register unter CNTL eingestellt werden ob der Timer 8, 10, 12, oder 16 bit lang ist. 

\subsection{Capture- und Comparemode}

Im Capture/Compare Control Register (TAxCCTLn bzw. TBxCCTLn) kann unter CAP eingestellt werden ob der Timer im Capture oder im Compare Modus arbeitet um z.B. Interrupts auszulösen. Interruptfunktionen mit der Capture oder Compare Funktion müssen im Capture/Compare Control Register unter CCIE aktiviert werden.

\subsubsection{Compare Mode}
Vergleicht Wert im TAxR mit eingestelltem Wert im Register TACCRn. Wenn dies Zutrifft, kann z.B. über einen Interrupt ein Event ausgeführt werden. Das Interruptflag wird im CCIFG des Capture/Compare Control Register gesetzt.
\begin{mdframed}
\begin{center}
\textit{Das TACCRn Register dient hierbei als Vergleichswert.}
\end{center}
\end{mdframed}

\noindent Der Inhalt des TACCRn entspricht also einem Zeitwert. Folgende Faustformel dient zum Errechnen der Zahl im  Register, für eine gewünschte Zeit.

\begin{equation}
f_{clock} \cdot t_{ziel} = x
\label{lab3eq1}
\end{equation}

\begin{conditions*}
f_{clock}    &  Clockfrequenz\\
t_{ziel}    &  Gewünschte Zeit \\
x &  Zahlenwert
\end{conditions*}

%Timer A Register 
\newpage
%\subsubsection{Capture mode allgemein}
\subsubsection{Capture mode}
Im Capture Mode wird der momentane Wert des Timers beim Eintreten eines Events im TACCRn Register gespeichert und kann danach jeder Zeit ausgelesen werden. Wenn das Event Eintritt und der momentane Timerwert auf das TACCRn Register geschrieben wird, wird das CCIFG Flag gesetzt und (wenn aktiviert) ein Interrupt ausgelöst. 

\begin{mdframed}
\begin{center}
\textit{Das TACCRn Register dient hierbei als Speicher.}
\end{center}
\end{mdframed}

\noindent Ein solches Event wird über die CCIS Bits im Capture/Compare Control Register eingestellt, und ist ein Flankenwechsel eines Eingangssignals am CCIxA oder CCIxB Pin des Mikrocontrollers. Diese CCIxA und CCIxB Pins sind Kontrollerabhängig und in der MSP430 Familie nicht einheitlich. Jedoch sind sie im Datenblatt des jeweiligen Controllers beschrieben. 

\subsection{Zählarten}

Die Timer haben verschiedene Arten zu zählen. Der im Crazy Car verwendete modus ist der up-mode.

\subsubsection{Up-Mode} \label{lab3:sec:orange}

Timer B verfügt über verschiedene Arten zu zählen. Interessant ist in unserem Fall der Up-Mode

\begin{center}
 	\includegraphics[width=\textwidth]{pics/lab3/up-mode.png}	
 	\captionof{figure}{Timer B zählt bis zum Wert TBxCL0, der dem Register TB0CCR0 entspricht. VORSICHT: TB0CCR0 darf den Wert $2^8$ nicht überschreiten! Quelle: MSP430 Family Guide, Figure 18-2}
 \end{center}





%Das Crazycar verwendet den Microcontroller MSP430xxxx, dessen CCIxA und CCIxB im folgenden Kapitel \ref{lab3:sec:red} beschrieben werden.

% \subsubsection{Capture mode am crazycar} \label{lab3:sec:red}

%Erfasst die Zeit die von einer Wertänderung in TACCRn vergeht.
%Der Inhalt von TAxR wird dazu ins TAxCCRn register kopiert, wenn capture eintritt.

%\subsubsection{Sample}
%Eingang wird bei einem Compare Event gesampelt. Eignet sich super für serielle Kommunikationen.

% \subsection{Timer und Interrupts}

\newpage

\subsection{Beispiel: Display durch Timer B blinken lassen}

Timer B soll dazu verwendet werden um das Display am Crazycar mit 2Hz blinken zu lassen. 

%Das Display vom Crazy Car soll zwei Mal in der Sekunde blinken. 

%Timer B besteht aus veschiedenen Registern. Diese sind im FAmily Guide im Kapitel 18.3 Timer\_B Registers aufgeführt. Die verschiedenen Register beschreiben die Funktionen des Timers. Es können sozusagen über die Register des Timers Einstellungen die den Timer betreffen getätigt werden.

%\subsubsection{Exemplarisches Ändern einer Registereigenschaft}
%
%Hier als Beispiel das Counter Register TBxR.
%
%\begin{center}
% 	\includegraphics[width=\textwidth]{pics/lab3/trbx0_register.png}	
% 	\captionof{figure}{TBxR Register, Quelle: MSP430 Family Guide, Fig 18-21}
% 	
% \end{center}
% 
% \begin{center}
% 	\includegraphics[width=\textwidth]{pics/lab3/trbx0_function.png}	
% 	\captionof{figure}{TBxR Funktion, Quelle: MSP430 Family Guide, Table 18-11}
% 	
% \end{center}
%
%Es ist ersichtlich dass das Register aus 4 Byte besteht. Im Feld TBIDEX ist beschrieben, dass es die Möglichkeit gibt die Eingangsfrequenz zu teilen. Im folgenden Beispiel wird z.B. eine gedrittelte Eingangsfrequenz benötigt. Als ersten Schritt empfielt es sich das Register auf 0 zu setzen. In der msp430f5335.h Datei sind alle von uns benötigten Masken vordefiniert. Wenn man z.B. nach TBIDEX sucht, findet man das entsprechende Define. 
%
%\begin{center}
% 	\includegraphics[width=\textwidth]{pics/lab3/search.png}	
% 	\captionof{figure}{TBIDEX\_\_3 entspricht laut dem Kommentar einer /3 Division. Quelle: msp430f5335.h}
% \end{center}

\subsubsection{Berechnung}

Als Eingangsclock bzw. Eingangsfrequenz wird die Submasterclock gewählt, welche eine Frequenz von 2,5MHz besitzt. Wenn das Display mit 2Hz blinken soll, bedeutet das, dass es vier mal in der Sekunde umgeschaltet werden muss, also mit 4Hz. Nach der Formel \ref{lab3eq1} ergibt sich dadurch ein Registerwert x.

\begin{equation}
x = 2,5 \cdot 10^6\cdot\frac{1}{4} = 625\cdot 10^3
\end{equation}

\noindent Das Register ist 16Bit lang, die maximalwert ist also 65 536. 

\begin{equation}
x = \frac{625\cdot 10^3}{65536} = 9,536
\end{equation}

\noindent Die Quelle muss also mindestens durch 10 geteilt werden. Das ID Bits im TBxCTL Register bieten die Möglichkeit die Clock einmal durch 8 teilen zu können, außerdem ist eine weitere Teilung im Expansion Register TB0EXn möglich. Über eine Teilung durch 2 im Control Register und eine Teilung durch 5 im Expansion Register kann man eine Teilung durch 10 erreichen.

$$
x = 2,5 \cdot 10^6 \cdot \frac{1}{4} \cdot \frac{1}{10} = 625\cdot 10^3 \cdot \frac{1}{10}
$$

\begin{equation}
\underline{\underline{x = 62500}}
\end{equation}

\newpage

\subsubsection{Umsetzung im Codecomposer}


Um diesen Abschnitt zu realisieren, wurde ein hal\_timerB0.c und hal\_timerB0.h file erstellt.
%in diesem hal\_timerB0.c wurde das Timer Register konfiguriert.

\lstinputlisting[style=CStyle]{CFiles/lab3/hal_timerB0.h}

\lstinputlisting[style=CStyle]{CFiles/lab3/hal_timerB0.c}

%Das Compare Control Register löst einen Interrupt aus, der die LED toggelt.
\newpage
\subsubsection{Messung der Blinkzeit mit dem Oszilloskop}

\begin{center}
 	\includegraphics[width=\textwidth]{pics/lab3/scope_display.png}	
 	\captionof{figure}{Display blinkt mit f=4Hz. Also zwei Mal in der Sekunde.}
 \end{center}
